\documentclass{class}

\newcommand{\thissemester}{WiSe 2014/15}
\newcommand{\thiscourse}{Datenbanksysteme}
\newcommand{\thistutor}{Florian Funke}
\newcommand{\thiscourseshort}{DB}

\begin{document}

\maketitle{Martin Schrimpf, Patrick D'Addona}{}{}{}{}{}{20.10.2014}{1}

\section{Lastenheft}
\subsection{Benutzerschnittstelle}
Es werden 2 verschiedene Benutzerschnittstellen zur Verfügung gestellt, die beide über den selben Server mit der Datenbank kommunizieren.
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item Webclient: Von einem beliebigen Computer aus über das Internet aufrufbar. Die Verbindung zur Datenbank geschieht mittels sehr eingeschränkten Rechten.\\
	\begin{itemize}
		\item Die Ergebnisse werden als Listen dargestellt und können je nach Übersicht nach Partei, Bundesland oder Wahlkreis gefiltert werden. Für die Sitzverteilung im Bundestag wird zudem ein Halbkreisdiagramm angezeigt, um die Kräfteverhältnisse anschaulich dar zu stellen.
		\item Die Ergebnisaufbereitung ist kann fest vorgegeben werden. Darüber hinaus soll eine SQL-Schnittstelle angeboten werden, über die erfahrene Benutzer sich selbst eine für sie interessante Übersicht erzeugen können.
		\item Die verarbeiteten Daten sind auf die Bundeswahldaten der Jahre 2009 und 2013 begrenzt. Es werden alle angetretenen Parteien aufgeführt aber nur eingeschränkte Daten zu den Kandidaten (Alter, Beruf und ähnliches sind nicht notwendig).
		\item Ein Vergleich der Wahlergebnisse zwischen den beiden Jahren soll auf Wahlkreisebene möglich sein.
	\end{itemize}
	\item Wahllokal: Im Wahllokal wird ein Wahlautomat benutzt, der nur auf eine einzige Webseite zugreifen kann. Über diese Seite verbindet sich das Gerät mit der Datenbank und ist in der Lage Stimmen abzugeben.\\
	\begin{itemize}
		\item Ermöglicht die Durchführung des Wahlprozesses analog zum Prozedere der herkömmlichen Wahl mit Stimmzetteln.
		\item Die Wahlzettel werden wie auf Papier abgebildet und sind in zwei Spalten für Erst- und Zweitstimme untergliedert.
		\item Es besteht eine Korrekturmöglichkeit von bereits gesetzten Kreuzen, die im Gegensatz zur analogen Stimmabgabe beliebig oft möglich ist.
		\item Die Eingaben werden durch einen eindeutig gekennzeichneten Button bestätigt.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Funktionale Anforderungen}
	\begin{itemize}
		\item Der Wahlleiter kann Parteien zum System hinzufügen bzw. aus dem System entfernen (für die aktuelle Wahl). Dies geschieht durch ein Webinterface oder direkt über SQL queries. Ebenso soll es ermöglicht werden Kandidaten einzutragen, sowie deren Zugehörigkeit zu einer Partei bzw. ihren Platz auf der Landesliste. Des weiteren ist es notwendig die Strukturdaten (wie Einwohner pro Bundesland, Wahlberechtigte pro Wahlkreis) für die einzelnen Wahljahre differenziert einzustellen.
		\item Im Wahllokal ist es dem Wähler möglich, seine Stimme elektronisch über das Wahlsystem mittels eines geeigneten Interfaces abzugeben.
		\item Dem Wahlleiter ist es darüber hinaus möglich, über eine SQL-Schnittstelle, oder per Hand analog zum einzelnen Wähler mehrere Stimmen einzutragen, die in einem Wahlkreis in nicht digitaler Form abgegeben wurden.
		\item Dem Benutzer des Wahlinformationssystems wird die Möglichkeit gegeben, sich über den Ausgang vergangener Wahlen, sowie den aktuellen Stand der gegenwärtigen zu informieren. Dies soll über die Webschnittstelle des Systems ermöglicht werden.
	\end{itemize}

\subsection{Nicht-Funktionale Anforderungen}
	\begin{itemize}[leftmargin=*]
		\item Sicherheit:
		\begin{itemize}
			\item Im Wahllokal darf jeder Wähler nur eine Stimme abgeben und diese muss er in dem ihm zugewiesenen Wahlkreis abgeben. 
			\item Alle abgegebenen Stimmen müssen verarbeitet und dauerhaft gespeichert werden.
			\item Vom Webclient aus können keine Stimmen in das System gelangen, oder daraus entfernt werden.
		\end{itemize}
		\item Performance:
		\begin{itemize}
			\item Alle Wahlautomaten müssen gleichzeitig bedienbar sein.
			\item Die Ergebnisse sind nach Wahlschluss sofort (innerhalb von wenigen Minuten) verfügbar.
		\end{itemize}
		\item Datenschutz:
		\begin{itemize}
			\item Es wird kein Wählerverzeichnis gespeichert, dies bleibt nach wie vor den Wahlkreisleitern vorbehalten.
			\item Es gibt keine Möglichkeit einer Rückverfolgung der Stimmabgaben zum Automaten oder Wähler (lediglich zum Wahlkreis für die Statistik).
		\end{itemize}
	\end{itemize}

\subsection{Abnahmekriterien}
\begin{itemize}
	\item Wahlbetrug wird ausgeschlossen.
	\item Keine Stimmen gehen verloren.
	\item Der Webclient kann mit $(61.8 * 10^6 * 0.7 * 0.5) / (3 * 3600) = 2003$ Stimmabgaben pro Sekunde umgehen ($61.8 * 10^6$ Wahlberechtigte, bei 70\% Wahlbeteiligung und der Annahme, dass 50\% der Wähler innerhalb von 3 Stunden ihre Stimme abgeben).
	\item Während der Wahl ist der aktuelle Stand der Stimmabgabe einsehbar.
\end{itemize}

\end{document}